大學校長「公公化」

經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照

大學高層不但學富五車，而且享有崇高社會地位，理應在判斷上較一般人好。然而，近期教大民主牆出現冒犯性標語後，校長張仁良的反應真是令筆者十分失望。大學校長是校內最高管理人員，竟然在事情未搞清楚便身先士卒，大罵張貼標語者，張校長更一度眼泛淚光，總之令人覺得搞事者十惡不赦。隨後，校董主席馬時亨也表明追究到底，看來教大高層真是動了真火！

筆者絕對認同張貼標語者必須被嚴厲譴責，因為標語內容是不尊重死者和死者母親，亦超越人性道德底線。但在張仁良公開譴責後，教大又出現標語侮辱今年7月病逝的民運人士劉曉波和其妻子劉霞，但張仁良和馬時亨卻靜如深海，未有公開譴責，顯示二人只是雙重標準，對人不對事，所謂滿口仁義道德，不過是識時務的「公公表態」，難睇之極。

不過，教大管理層的反應是預期之內，有云識時務者為俊傑，身先士卒出來大力批評張貼侮辱蔡若蓮標語者，肯定會在政府心中加分，但在發生張貼侮辱劉曉波和劉霞標語後卻龜縮，正好是一面照妖鏡，原來道德標準是可以隨意搬龍門，做人做到咁，真是可悲！

其他大學高層，例如公開大學校長黃玉山聯同香港學者協會理事會，在上周六於《明報》刊出廣告，批評教大民主牆的標語是「冷血涼薄，幸災樂禍，極具侮辱性」。不過，這班學者在張貼侮辱劉曉波和劉霞標語後一樣現形，沒有出來說一句公道話，看來部份大學高層和學者只是「公公出宮」，不是「包公出巡，伸張正義」，本地學界高層變得如此不堪，真是令人感到難過。

過去幾年，學界高層「公公化」的情況越來越明顯，這是否一件好事，大家心中有數。作為帶領香港教育發展的大學校長和管理高層，竟然不能lead by example（以身作則），又怎能配被稱為教育家呢！

在大學任職的教授和管理層，應該明白《禮記》的《大學》篇中頭四句話：「大學之道：在明明德、在親民，在止於至善。」國家主席習近平在2014年5月的北京大學師生座談會上也提出以上四句話，以展示「道德」是社會的核心價值。非常不幸，部份本地的大學高層似乎未能達到習近平所倡議的標準。究竟是個別大學高層的判斷能力問題，或是跟車太貼，大家可以思考。

大學是學習和創造知識的地方，然而，在教大民主牆出現侮辱性標語後，政府高官、部份立法會議員和傳統建制人士不斷借勢攻擊學生。這情況是絕對不健康的，即使貼標語的人士是教大學生或其他大學大學生，但是因為個別大學生的低劣道德水平便要「誅九族」，齊齊發動群眾批判，針對全港大學生，這種有殺錯、無放過的行為極不道德。

（全文將於明日蘋果論壇刊出）

Pussiffication

劉曉波真係偉人黎